#  Контейнеризация и обоснованность её использования

> Контейнеризация — это подход к разработке программного обеспечения, при котором приложение или служба, их зависимости и конфигурация (абстрактные файлы манифеста развертывания) упаковываются вместе в образ контейнера. 

Технология контейнеризации появилась уже довольно давно. Тем не менее, данная технология стала набирать значительную популярность с приходом облачных технологий. 

Недостатки традиционных виртуальных машин стали катализатором роста популярности контейнеров. Поставщики инструментов для работы с контейнерами, например, Docker, в значительной степени упростили технологию контейнеризации, что способствовало внедрению данной технологии в широкие массы. 

----

### В чем привлекательность контейнеризации?

**1. Абстрагирование приложения от хоста**

Контейнер соединяется с хостом определенным интерфейсом, контейнеризованное приложение не зависит от архитектуры или ресурсов хоста. Для хоста же контейнер является неким абстрактным "черным ящиком", не имеет значения, что в нем.

**2. Масштабирование**

На одной машине может быть запущено несколько контейнеров и в то же время они могут быть запущены и на тестовом сервере. Данная возможность называется простым линейным масштабированием.

**3. Управление версиями и зависимостями**

Благодаря использованию контейнеров, разработки привязывает все компоненты и зависимости к приложению, что позволяет работать как с цельным объектом. На хосте не нужны установки дополнительных компонент или зависимостей для запуска приложения, которое находится внутри контейнера, достаточно возможности запуска докер контейнера.

**4. Изолирование среды**

Изоляция в контейнерах не достигает такого же уровня как в виртуализации, но тем не менее обладает легкой средой выполнения и относится к изоляции на уровне процессов. При  этом контейнер работает на том же самом ядре, что позволяет ему быстро запускаться. Запуск большого количества контейнеров на рабочей машине не будет серъезной проблемой. 

-----

### В чём её проблема?

**1. Тонкая настройка**

При больших размерах масштабируемости необходима очень четкая и качественная настройка систем. 

**2. Обратная совместимость**

Докер быстро развивается и одним из минусов такого развития бывает ограниченная обратная совместимость по некоторым направлениям.

**3. Производительность**

Дополнительные надстройки на системе в любом случае приводят к увеличению нагрузки и расходу ресурсов.

**4. Поддержка**

Для поддержки и сопровождения докер-контейнеров необходимы не только навыки системного администратора, но и хорошие знания докер.

-----

###Микросервисы и контейнеризация

Одним из наиболее часто встречающихся вариантов использования контейнеров, в наибольшей степени способствующим их широкому распространению, являются микросервисы (microservices).	

Микросервисы  представляют  собой  такой  способ  разработки  и  компоновки  программных  систем,  при  котором  они  формируются  из  небольших  независимых компонентов, взаимодействующих друг с другом через сеть. Такая методика полностью противоположна традиционному «монолитному» способу разработки программного  обеспечения,  где  создается  одна  большая  программа. 

При  необходимости  масштабирования  «монолитной»  программы  выбор,  как  правило,  ограничен  только  вариантом  вертикального  масштабирования  (scale  up),  и  растущие  потребности  удовлетворяются  использованием  более  мощного компьютера с большим объемом оперативной памяти и более производительным процессором.  В противоположность  такому  подходу  микросервисы  предназначены для горизонтального масштабирования (scale out), когда рост потребностей удовлетворяется  добавлением  нескольких  серверов  с  распределением  нагрузки между  ними. 

Что и подталкивает к переходу от **традиционной виртуализации** к **контейнеризации микросервисов**.

-----

###Вывод

На основании представленных выше положительных и отрицательных сторон можно сказать, что без обязательного понимания того, к каким минусам и плюсам приведет использование контейнеризации, использовать данных подход повсеместно и просто так нельзя. 

Использовать контейнеризацию можно, если: 

* Вы пошли путем **микросервисов** - простота  и  высокая  скорость  работы  контейнеров  позволяют  считать  их  наиболее подходящими компонентами для их реализации.
* Разработчику необходимо проводить **отладку** приложений. Применение контейнеров снимает целый ряд сложностей отладки ПО. Разработчики могут использовать самые свежие версии нужных инструментов и проверять стабильность их работы. Все возможнные уязвимости оказываются "заперты" в контейнере и не несут рисков для системы.
* Возможность использования для хранения данных, однако такой подход не является сверхнадежным и может давать сбои.